# STATUS.md 
# Требования к приложению "FineTask", трекеру дел

## __Аналоги.__
##### Issue trackers
    В основном такие приложения крайне узкоспециализированы (обычно предназначены для управления разработкой ПО)
    Тем не менее, такие приложения дают много идей на тему групповых проектов:
    
1. Статусы (В Jira, Open - In progress - Under review - Final Approval - Done,  
   для своего решения можно оставить Created - In progress - Done/Failed.
2. Роли - разделить создателя задачи и "участников" стоит,  
   но выделять роли, соответствующие должностям, возможно, не стоит;
3. Комментарии к выполненному заданию - важная вещь, особенно если  
   нужно написать краткий отчет в виде текста на 3-4 строки. Есть как в Jira,  
   так и, например, в Яндекс.Трекере, причем в последнем о новых комментариях  
   даже уведомляют :)
4. Пользовательские напоминания о задачах (Яндекс.Трекер);
5. Отсылка отчетов по эл. почте и уведомления там же (Bugzilla);
6. Прикрепление файлов и комментариев (Bugzilla);

##### Calendars
    Выделим необходимую информацию о календарях. Указывать, у какого
    календаря какие особенности не будем, т.к. они все очень похожи.

1. Приоритет важности - скорее всего, приоритет в нашем приложении будет в первую  
   очередь влиять на отображение у конкретного пользователя, и не будет глобальным;  
2. Возможность задать время, а также пригласить других участников - время скорее всего разделим  
   на 3 стадии: создание, начало работы и дедлайн, от них же будут зависеть уведомления и успешность  
   дела. Правила создания групповых дел опишем ниже;  
3. Напоминания - реализация может быть через e-mail (если такое возможно)  
   и/или всплывающие окна и/или через список "горящих дел";  
4. Возможно создать списки дел, связанные одной темой, и привязанные к датам и событиям в календаре -  
   создаем группы заданий у пользователя (какие-то по умолчанию, можно будет добавлять свои).  
   Пока неясно, что подразумевается под "привязкой группы дел к конкретной дате", возможно, стоит  
   оставить это решать пользователю (просто группы дел, по желанию дела из одного промежутка времени);  
5. На тему календаря стоит продумать "регулярные" задания, задаваемые днем недели,  
   числом в месяце или датой в году.  

##### ToDo lists
    В принципе, наше приложение будет очень похоже на ToDo 
    списки, так что из них стоит взять определенные идеи:

1. Карма (Todoist) - неплохая идея, можно продумать как строгую реализацию  
   рейтинга, так и что-то вроде такой "кармы";  
2. Поиск по задачам (Todoist, премиум версия) - определенно стоит делать,  
   чтобы один участник мог найти, например, задачу, похожую на свою;  
3. Функция резервного копирования ваших задач (Todoist, премиум версия) - стоит реализовать  
   хотя бы возможность сохранить их и загрузить в программу;  
4. Установка напоминаний (Any.do) - возможно, стоит продумать не только правила  
   автоматических напоминаний, но и пользовательскую установку на определенное время.  
5. Приоритет (Clear - реализация числом, TickTick - реализация уровнями);
6. Группы задач или папки с задачами (Wunderlist);
7. Комментарии, которые доступны для другим пользователям (Wunderlist, TickTick);

## __Сценарии использования.__
    1. Пете необходимо выполнить типовой расчет до даты ХХ.ХХ.ХХХХ, 
       и он хочет, чтобы ему напомнили об этом хотя бы за день;
       >> Он создает дело "сделать типовик" с дедлайном ХХ.ХХ.ХХХХ 
       >> и устанавливает напоминание за день при создании дела;

    2. Васе нужно подготовиться к собеседованию, которое будет в ХХ:ХХ ХХ.ХХ.ХХХХ.
       Он очень нервничает и боится забыть, поэтому хочет напоминание за 2 часа до.
       >> аналогично первому случаю, создает дело "подготовиться к собесу", 
       >> сразу устанавливая напоминание;

    3. Маша, Ира и Саша решили сходить в кино в это воскресенье. Они
       хотят, чтобы ни одна из них не забыла об этом и все вовремя собрались;
       >> Маша создает дело "го в киношку", добавляет в него Иру и Сашу,
       >> они получают запросы и соглашаются. Если необходимо, каждая из
       >> них устанавливает себе напоминание независимо от других;

    4. Ваня и Катя отправляются в отпуск, их вылет в ХХ:ХХ ХХ.ХХ.ХХХХ. Они хотят
       вовремя подготовить вещи и успеть в аэропорт, выехав за 3-4 часа;
       >> Ваня создает дело, добавляет Катю. Затем Ваня создает напоминание за 3
       >> часа до вылета, а Катя, например, за 4;

    5. Ваня, Даша и Дима решили написать работу на конференцию в команде.
       Они поделили работу на 3 части: проведение опыта, обработка результатов и
       написание отчета и решили поделить части между собой;
       >> Даша создает дело "подготовиться к конференции", добавляет Ваню и Диму
       >> (они соглашаются). Далее она создает подзадачи и в момент создания определяет,
       >> кто будет делать какую часть;

    6. Аня решила ходить в фитнес-клуб по вторникам и четвергам в 18:30 вечера. Чтобы
       себя стимулировать и следить за регулярностью тренировок она хочет видеть, 
       сколько раз она пошла/не пошла на фитнес;
       >> Аня создает планировщик, в который вводит атрибуты будущего регулярного дела;
       >> Затем она прописывает задание даты: 28.04.2018 18:30 30.04.2018 18:30 +7, и созданный
       >> планировщик будет автоматически создавать дело каждую неделю, начиная с указанных дат;

    7. Кате необходимо разобраться с материалом, который преподаватель пришлет до
       даты ХХ.ХХ.ХХХХ;
       >> Катин преподаватель создал дело "прислать лекции" с дедлайном ХХ.ХХ.ХХХХ, затем
       >> Катя создает дело "разобраться с материалом" с дедлайном, например, на 7 дней 
       >> позже, и устанавливает делу прямую зависимость от дела преподавателя. Если
       >> преподаватель не сбросит лекцию, то дело "разобраться с материалом" будет провалено.
       >> Иначе Кате будет прислано уведомление о том, что преподаватель прислал лекции и
       >> дело станет выполнимым;

    8. Антон сможет взять папину машину только в том случае, если отец не отправится
       на рыбалку. Он точно хочет следить за тем, сможет он взять машину или нет;
       >> Папа Антона создал дело "пойдем на рыбалку". Антон создал дело "взять машину"
       >> и установил обратную зависимость от папиного дела. Если папино дело будет провалено,
       >> то Антон увидит уведомление о том, что можно брать машину. Иначе дело "взять машину"
       >> будет провалено;

    9. Томас - ученый. Проводя исследование, он заметил, что его теория может быть
       верна лишь в том случае, если гипотеза его друга Джона будет опровергнута. 
       Он ждет результатов и хочет знать, стоит ли продолжать свое исследование.
       >> Джон создал дело "доказать гипотезу Х". Томас создал свое дело "провести
       >> исследование У" и установил обратную зависимость от дела Джона. Если гипотеза Джона
       >> будет подтверждена, а дело - завершено, то дело - исследование Томаса будет провалено;

    10. Полина очень занята и у нее много дел. Она хочет группировать их так, чтобы
        в группе были дела одной тематики и нужное дело можно было легко найти.
        Одни дела для нее более важны, чем другие, и она хочет это видеть;
        >> Полина создала много дел, распределила их в различные группы, часть из 
        >> которых она создала сама. Чтобы упорядочить дела в группе она выставила
        >> приоритеты наиболее важным делам, и они отображаются раньше дел с меньшим
        >> приоритетом;

## __Планируемые возможности.__
    Чтобы покрыть сценарии использования, нам необходимы следующие возможности:
    1. Начало дела:
        1.1. Создать дело;
        1.2. Определить для дела временные рамки (описаны ниже);
        1.3. Задать напоминание для дела (за N времени до дедлайна);
        1.4. Добавить в дело участников (если оно групповое);
        1.5. Разбить дело на подзадачи, для каждой подзадачи 
             добавить участников;
        1.6. Создать планировщик, который по заданным правилам
             будет регулярно создавать задачи;
        1.7. Добавить задаче правило, по которому она будет
             зависеть от другой (возможно, чужой) задачи;
    2. Продолжение дела:
        2.1. Изменить статус дела (например, мы 
             наконец его начали или уже закончили);
        2.2. Редактировать дело (например, скорректировать
             постановку задачи, удалить участника или зависимость;
        2.3. Сдвинуть дедлайн;
    3. Завершение дела:
        3.1. Завершить дело (равносильно статус = Done/Failed);
        3.2. Добавить комментарий завершенному делу;
    4. Группы дел:
        4.1. Создать группу дел;
        4.2. Добавить в группу дело или убрать из группы;
        4.3. Отсортировать дела в группе по какому-либо признаку;
        4.4. Фильтровать дела в группе;
    5. Отображение дел:
        5.1. Отобразить дерево дел, начиная с какого-либо;
        5.2. Отобразить информацию о конкретном деле;
        5.3. Отобразить информацию о группе дел;

## __Логическая архитектура.__
    Определим здесь понятия Дело, Статус, Зависимость, а также правила формирования дел.

##### Что такое дело 
    Дело - это описанное пользователем событие, которое имеет определенные характеристики:  
    1. статус;  
    2. участники (один или несколько, но не менее одного);  
    3. дата + время (если повторяется, то их установит планировщик);  
    4. подзадачи (такие же дела, успешность которых определяет успешность корня);  
    5. задачи, от которых зависит успешность данного дела и возможность его начала (завершения);  

##### Возможные статусы дела
    Статус - характеристика дела, имеющая 4 состояния:  
    1. Created (только создано, еще не начато);  
    2. In Progress (хотя бы один участник приступил к выполнению);  
    3. Done (успешно завершено);  
    4. Failed (провалено);  

##### Успешное / неуспешное завершение дела
    Дело можно успешно завершить, если верны все следующие пункты:  
    || Все подзадачи успешны (если они есть);  
    || Ни одна из завимостей не блокирует его завершение;  

    Дело невозможно успешно завершить (только завершить как проваленное),  
    если верно хотя бы одно из условий: 
    || Прошел дедлайн;  
    || Хотя бы одна подзадача провалена;
    || Зависимость заблокировала его завершение;

##### Зависимость дел
    1. Прямая зависимость:
        + Если В провалено, то А провалено автоматически;
        + Пока В не завершится успешно, А не может быть начато;
    2. Обратная зависимость:
        + Если В успешно завершено, то А провалено автоматически;
        + Пока В не будет провалено, А не может быть начато;
    3. Параллельность "в одну сторону":
        + Если В провалено сразу после создания, то А провалено автоматически;
        + Чтобы А можно было завершить успешно, В должно быть хотя бы начато;
        + Такой характер зависимости был добавлен, чтобы не реализовывать сложную логику
          запросов от одного участника другому на параллельное выполнение;
    4. Параллельное выполнение (двусторонняя параллельность):
        + Если А (В) провалено сразу после создания, то В (А) провалено автоматически;
        + Статусы А и В должны отличаться не более, чем на 1 (А может быть завершено
          тогда, когда В хотя бы начато и наоборот);
        + являет собой параллельность в одну сторону, заданную от А к В и от В к А;

##### Правила формирования дел
    1. Сначала пользователь задает корневое дело;
    2. Пользователь, создавший дело, может:
        + изменить статус дела;
        + добавить/удалить участников (возможно, стоит рассматривать 
          добавление как запрос на подтверждение другому человеку);
        + добавить подзадачи - дела, из которых состоит корневое;
        + добавить/удалить зависимости (классификацию зависимостей привели выше);
    3. Простое задание любой участник может отметить как "успешно завершенное", 
       сложная задача и зависимые задачи подчиняются вышеописанным условиям;
    4. Любой пользователь может устанавливать себе напоминания, группировать
       задачи, причем не только свои, ...

##### Правила установки напоминаний
    Напоминания можно условно разделить на 2 группы: автоматические и пользовательские.
    Автоматические напоминания возникают, например, когда до дедлайна осталось какое-то время
    (по умолчанию 1 день) и устанавливаются в момент создания дела, пользовательское напоминание 
    не связано с делами и задается пользователем по его желанию. 
    
    У каждого пользователя есть своя таблица напоминаний, в которой 
    будут как пользовательские, так и автоматические.

    При установке автоматического напоминания пользователь задает, 
    за какое время до дедлайна по задаче оно сработает;

    При установке пользовательских напоминаний необходимо задать:
    текст напоминания и время напоминаний (формат описан ниже);

##### Правила создания планировщиков задач
    + что планируем (неполный обьект дела, время не задано);
    + правило установки в формате, описанном ниже;
    
##### Формат описания повторяющихся действий
    "[момент времени 1] [момент времени 2] ... [момент времени N] [смещение] [размерность]"  
    "[момент времени]" => "23.04.2018 18:25"  
    "[смещение]" => "+5"  
    "[размерность]" => "minute(s)" || "hour(s)" || "day(s)" || "week(s)" || "month(s)" || "year(s)"
    Пример: "20.03.2018 18:00 22.03.2018 16:00 +7 days" => начиная с 20.03.2018 устанавливать   
    на 18:00 заданное событие (напоминание). Аналогично на 16:00, начиная с 22.03.2018. Повторять каждые 7 дней.  

## __Выделение сущностей.__
    + данные (поле, свойство, ...)
    * действие (функция, ...)

##### Сущность "Дело"
    + ID;
    + Название;
    + Постановка задачи;
    + Участники { в нулевом элементе лежит создатель, остальные - участники };
    + Планировщик { только если задача им создана, т.е. является регулярной };
    + Подзадачи;
    + Время создания;
    + Время начала работы;
    + Дедлайн;
    + Зависимости;
    + Комментарий;
    
    * Сдвинуть дедлайн { напоминание скорее всего останется независимым };
    * Добавить/удалить участника { добавление = запрос другому участнику };
    * Добавить/удалить подзадачу { занести в список подзадач данной };
    * Добавить/удалить зависимость { аналогично в список зависимостей };
    * Добавить комментарий { комментарий можно задать в любой момент времени };
    * Изменить статус { статус можно менять как вперед, так и назад, но
                        у завершенного дела нельзя изменить статус, при
                        завершении дела выскакивает предупреждение о том,
                        что данное изменение невозможно будет отменить };
    * Клонировать дело { создает новое дело с другим ID, но тем же названием
                         и постановкой задачи (пользователю предложат послать
                         запросы участникам и скопировать зависимости) };
    
##### Сущность "Пользователь"
    + Никнейм;
    + Пароль;
    + Имя;
    + Фамилия;
    + email;
    + Группы задач;
    + Таблица приоритетов;
    + Таблица напоминаний;
    + Планровщики;
    + Рейтинг;
    
    * редактировать данные;
    * добавить задачу { создана задача и напоминание, если пользователь желает };
    * изменить любую задачу, где пользователь - хотя бы участник { при изменении статуса 
                                                                   проверяются зависимости };
    * добавить/удалить группу { удалять можно только пользовательские группы };
    * просмотреть задачи любой группы { задача может быть в нескольких группах };
    * добавить/удалить планировщик { планировщик будет создан и сразу создаст первую задачу };
    * добавить/удалить напоминание { напоминание будет занесено в таблицу };
    * назначить задаче приоритет { задача будет добавлена в группу "приоритетные",
                                   и в таблицу приоритетов данного пользователя };
    
##### Сущность "Планировщик"
    + дело, которое планируем, с неустановленной датой;
    + временные данные для генерации дела в формате, описанном выше;

    * сгенерировать дело;
    * сгенерировать следующее в момент дедлайна предыдущего и т.д.;
    * изменить снова задать временные данные для уже созданного планировщика;
    
##### Сущность "Напоминание"
    + пользователь;
    + текст напоминания;
    + время напоминания;
    
##### Сущность "Напоминалка"
    + пользователь;
    + интервал проверок;

    * напомнить { проверяется таблица напоминаний данного  
                  пользователя, если time - time.now <= interval 
                  то напомнить пользователю }
    
##### Сущность "Группа дел"
    + название;
    + контейнер для дел;
    + является стандартным или нет;

    * Добавление/удаление дела;
    * Просмотр дел в группе { вывод дел по приоритету };
    * Поиск по делам в группе { возможно, поиск будет по всем делам };
    * Фильтр дел в группе { фильтр по имени/времени };
    * Сортировка в группе { можно и не по приоритету };
    
##### Сущность "Зависимость"
    + дело А (зависимое дело);
    + дело В (то, от которого зависит А);
    + характер связи (описаны в правилах формирования дел);

##### Стандартные группы
    По умолчанию у каждого пользователя
    должны быть такие группы дел:
    + все;
    + текущие;
    + приоритетные;
    + завершенные;
    + выполненные;
    + проваленные;
    + (возможно) отслеживаемые 
      { для такой группы стоит реализовать логику сравнения состояния };

##### Отображение дерева дел
    Отображать дерево задач в базовой версии можно так же, как отображается
    дерево директорий или процессов в различных утилитах. В веб-версии, если существует
    готовый компонент, можно взять его. Иначе можно разработать интерфейс, похожий
    на интерфейс файлового менеджера с отображением информации о задачах. Взаимодействие 
    с пользователем в базовой версии должно быть реализовано запросами c последующим 
    диалогом - заполнением необходимых полей. В веб-версии такое взаимодействие будет 
    выноситься в отдельную страницу редактирования задачи, подзадач, зависимостей и т.п.
    
##### Немного о приоритете
    Реализация приоритета может быть очень разной
    (например, перечислением, числом, строкой, ...)
    В данном проекте приоритет будет целым числом, 
    задаваемым пользователем своим задачам.
    Большее число соответствует большему приоритету.
    По умолчанию приоритет считаем нулевым.

##### Уточним добавление участников
    Пользователь, создавший дело, называется создателем и имеет полное право
    на редактирование дела, добавление/удаление участников и т.п. При добавлении
    участников им отправляется запрос на присоединение к выполнению данной задачи.
    Возможно, стоит реализовать следующую функциональность: при добавлении подзадачи
    создателю предлагается выбрать из списка участников корня тех, кому он хотел бы
    назначить данную подзадачу (интерактивное добавление);

##### Возможные проблемы 
    Если дедлайн переносится, могут возникнуть некоторые проблемы:
    Во-первых, что делать, если назначено напоминание за N времени до дедлайна?
        1) Пересчитывать время напоминания у всех пользователей;
        2) Оставить как есть, чтобы напоминания работали ровно так, как установил 
           пользователь (напоминание за N времени до дедлайна ставится изначально 
           и далее независимо от дела); 
    Во-вторых, что делать, если пользователь "случайно" переставит дедлайн по
    регулярно задаваемому делу? 
        1) Следующее дело будет сгенерировано с измененным временем (зависимость
           от сгенерированного дела);
        2) Следующее дело будет сгенерировано с изначальным временем (зависимость
           от времени, указанном в планировщике);
    Синхронизация между делами (зависимые, задача-подзадачи) крайне сложна в реализации,
    поэтому стоит оставить ее на совесть пользователя;
    Отслеживать deadlock (цикл строгих зависимостей) также нет смысла, так как длинные
    цепи зависимостей не должны появяться в приложении для повседневного использования;

## __Этапы разработки.__
    Разобьем разработку условно на несколько стадий:
    1. Определение логики программы, разработка архитектуры;
    2. Разработка локального прототипа;
    3. Разработка приложения с базой данных;
    4. Перенос логики приложения на веб-интерфейс;
    
##### Этап 1 : Архитектура
    На выходе данного этапа необходимо получить следующее:
    1. Общее понимание сути разрабатываемого приложения;
    2. Правила, используемые в логике приложения;
    3. Сущности, которые будут реализованы в программе, 
       понимание возможных связей между ними;
    4. Возможные проблемы;
    5. Планы на дальнейшую разработку;

##### Этап 2 : Локальный прототип
    В процессе выполнения данного этапа предполагается реализовать следующее:
    1. Логику приложения (сущности, взаимодействие между ними);
    2. Минимальное взаимодействие с пользователем (вывод дерева, базовые команды);
    3. Сохранение информации в отдельные файлы, которые, возможно, придется загружать вручную
       (в любом случае реализовать сохранение необходимых сущностей - это понадобится для записи в БД);

##### Этап 3 : Локальное приложение
    В процессе написания локального приложения будут реализованы следующие улучшения:
    1. Хранение информации в базе данных;
    2. Полный набор пользовательских команд;
    3. Возможности фильтрации, сортировки и поиска;
    4. Дополненнный интерфейс 
       (форматированный вывод дерева, таблицы зависимостей);
    5. (возможно) Рейтинг пользователя;
    6. (возможно) Шаблоны дел;

##### Этап 4 : Веб-приложениие
    В процессе написания веб-приложения планируется реализовать возможности:
    1. Удобный просмотр любых дел на веб-странице;
    2. Коммуникация с другими участниками : интерфейс запросов на участие в каком-либо деле;
    3. Регистрация и авторизация пользователя;
    4. Механизм добавления зависимостей между делами различных пользователей;

## __Сроки.__
    Опишем интервалы, в которые планируется завершить каждый этап разработки:
|   Этап   |      Содержание      | Примерное завершение  |
|:--------:|:--------------------:|:----------------------|
| Этап 1:  | Архитектура          | 25 марта;             |
| Этап 2:  | Локальный прототип   | 1 апреля - 15 апреля; | 
| Этап 3:  | Локальное приложение | 15 апреля - 1 мая;    | 
| Этап 4:  | Веб-приложениие      | 10 мая - 30 мая;      |
    
## __Статус.__
    На данный момент в документе описаны правила построения логики приложения, 
    а также выделены сущности, взаимодействие между которыми придется реализовывать.
    Возможности данного приложения не должны просто повторять идеи календарей или списков дел, 
    а аггрегировать эти идеи в новое, более простое, но часто более удобное приложение.
    
    На данный момент в документе описаны следующие части:
    -- Аналоги --
    -- Сценарии использования --
    -- Планируемые возможности --
    -- Логическая архитектура --
    -- Выделение сущностей --
    -- Этапы разработки --
    -- Сроки --
    -- Статус --
    
    На данный момент реализовано:
    -- Прототип, работающий в ОЗУ --

    -- Основная версия, включающая в себя:: --
    -- Интерфейс к базе данных SQLite, library.storage --
    -- Классы-модели, library.models --
    -- Слой Interaction, реализующий логику приложения, library.interaction --
    -- Валидация данных, console.validation --
    -- Слой Representation, работающий с вводом/выводом, console.representation --
    -- Настройка ArgumentParser, console.configuration --
    -- Работа напоминаний и планировщиков на основе сдвигов при запуске --
    -- Минимальная конфигурация ($HOME/user.json) --
    -- Логгирование на уровнях DEBUG, INFO и ERROR --
    -- Тестирование на уровне Interaction, tests.internal_tests --
    -- setup.py --
    -- Переподвешивание тасок (с проверкой цикла) --
    -- Группа "Archieve" скрытые задачи --
    -- Команды переделаны как в Git --
    -- Произведен переход на SQLAlchemy --
    -- Тестирование извне с помощью subprocess и unittest --
    -- Редактирование планировщиков и напоминаний --
    -- Разграничение доступа чужим задачам --
    -- Добавлено более полное отображение задачи --
    -- Хранение данных и конфигурации в $HOME/finetask --
    -- Добавлены subparser-ы --
    -- Отрефакторен код и докстринги в Interaction, Representation, Configuration --
    -- Форматирование вывода отделено в library.formatting --
    -- Наконец почищен репозиторий --
    -- Отрефакторены тесты в internal_tests (передача аргументов именованно) --
    -- Внешние тесты переведены на py.test (параметризованные тесты) --
    -- Приоритет теперь можно задавать словами (High-Medium-Low) --
    -- Теперь прошедшие напоминания не игнорируются, а выводятся 1 раз --
    -- Теперь конфигурация может быть передана явно, а не из $HOME --
    -- Убрана зависимость тестов от $HOME через явную передачу config --
    -- Теперь библиотека использует свои Exception-ы вместо строк --
    

##### Сделано с помощью Jupyter notebook и Dillinger.io
